\chapter{Mise en place de l’environnement}
\label{chap:chap_1}


\section{Environnement de travail}
Le projet a été réalisé par une équipe de quatre personnes.

L’environnement retenu est le suivant :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Système d’exploitation invité} : Ubuntu 22.04 LTS (Linux)
    \item \textbf{Hyperviseurs utilisés} : VMware Fusion (macOS)
    \item \textbf{Ressources allouées} : 2 vCPU, 4 Go de mémoire vive, 40 Go de disque
    \item \textbf{Interface réseau} : \texttt{ens160}
\end{itemize}

\section{Briques logicielles nécessaires}
Le projet repose sur quatre composants principaux :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Suricata} : un système de détection et de prévention d’intrusions (IDS/IPS), chargé d’analyser le trafic réseau et de générer des alertes.
    \item \textbf{syslog-ng} : un collecteur de logs, utilisé pour centraliser les journaux générés par le système et par Suricata.
    \item \textbf{Elasticsearch} : une base de données orientée recherche, permettant d’indexer et de stocker les logs collectés.
    \item \textbf{Kibana} : une interface web de visualisation connectée à Elasticsearch, permettant d’explorer et d’analyser les logs.
\end{itemize}

\section{Installation des composants}
L’installation a été réalisée en ligne de commande sur Ubuntu. Les principales étapes sont résumées ci-dessous.

\subsection*{Suricata}
\begin{verbatim}
sudo apt install -y suricata suricata-update
sudo suricata-update
sudo systemctl restart suricata
\end{verbatim}
La commande \texttt{suricata --build-info} permet de vérifier que l’installation est correcte.

\subsection*{syslog-ng}
\begin{verbatim}
sudo apt install -y syslog-ng
systemctl status syslog-ng
\end{verbatim}

\subsection*{Elasticsearch}
Téléchargement et extraction de la version ARM64 :
\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
curl -LO https://artifacts.elastic.co/downloads/elasticsearch/elasticsearch-8.15.3-linux-aarch64.tar.gz
tar -xzf elasticsearch-8.15.3-linux-aarch64.tar.gz
cd elasticsearch-8.15.3
./bin/elasticsearch -E discovery.type=single-node -E xpack.security.enabled=false
\end{lstlisting}

\subsection*{Kibana}
Téléchargement et extraction :
\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
curl -LO https://artifacts.elastic.co/downloads/kibana/kibana-8.15.3-linux-aarch64.tar.gz
tar -xzf kibana-8.15.3-linux-aarch64.tar.gz
cd kibana-8.15.3
./bin/kibana
\end{lstlisting}

\section{Automatisation par alias}
Afin de simplifier le lancement des différents composants, des alias ont été définis dans le fichier \texttt{~/.bashrc}. 
Ces raccourcis permettent à l’équipe de démarrer ou d’arrêter les services (Elasticsearch, Kibana, Suricata) avec des commandes simples, 
plutôt que de retaper à chaque fois des lignes longues et complexes. 
Cette approche améliore la lisibilité, réduit les erreurs de saisie et accélère les tests.